\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Extraindo Conhecimento dos Dados}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados e conhecimento}
    \begin{itemize}
        \item Entender como os dados são gerados e como podem ser utilizados é mais importante do que pensar em inteligência artificial e sua utilização;
        \item Quais são os dados disponíveis?
        \item Como eles são fornecidos?
        \item Qual o \alert{conhecimento} que pode ser extraído?
        \item Como eles serão entregues/visualizados?
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Fontes de Dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições iniciais (1)}
    \begin{itemize}
        \item Os dados fornecidos estão no formato de conceitos, instâncias e atributos \cite{witten-data}:
        \begin{description}
            \item[Conceitos] A saída do processo de mineração é chamada de descrição do conceito.
            \begin{itemize}
                \item Um conceito deve ser \alert{inteligível}, ou seja, pode ser entendido, discutido e contestado;
                \item Possui caráter \alert{operacional}, ou seja, pode ser aplicado a exemplos reais.
            \end{itemize}
        \end{description}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições iniciais (2)}
    \begin{itemize}
        \item Os dados fornecidos estão no formato de conceitos, instâncias e atributos \cite{witten-data}:
        \begin{description}
            \item[Instâncias] Cada instância é um exemplo independente do conceito que será aprendido
            \begin{itemize}
                \item Existem exemplos de dados onde a conversão em instâncias não é trivial, como séries temporais ou contínuas;
                \item Os exemplos trazidos terão como foco casos onde a informação pode ser resumida a exemplos independentes. 
            \end{itemize}
        \end{description}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições iniciais (3)}
    \begin{itemize}
        \item Os dados fornecidos estão no formato de conceitos, instâncias e atributos \cite{witten-data}:
        \begin{description}
            \item[Atributos] Cada instância é caracterizada pelo valor dos atributos que a definem
            \begin{itemize}
                \item Os algoritmos de aprendizagem de máquina normalmente tratam atributos numéricos e nominais (ou categóricos);
                \item Existem outros tipos de atributos, que não serão o foco do curso.
            \end{itemize}
        \end{description}
        \item Os dados devem ser tratados para facilitar a \alert{extração de conhecimento}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Conceitos}

\begin{frame}
    \frametitle{O que é?}
    \begin{itemize}
        \item Em problemas de \alert{classificação} um conjunto de exemplos classificados é apresentado para treinar o modelo de forma a permitir a classificação de exemplos desconhecidos;
        \item Em problemas de \alert{associação} tenta-se encontrar alguma associação entre as \emph{features} dos diferentes exemplos, não dividi-los em classes;
        \item Em problemas de \alert{clustering} o objetivo é agrupar exemplos similares;
        \item Em \alert{predição numérica} a saída da predição é um valor numérico.
        \item Para todos os casos, denominamos \alert{conceito} o que deve ser aprendido;
        \item A saída do processo é chamada de \alert{descrição do conceito}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de conceito}
    Para o exemplo da Tabela \ref{tab:weather-data}, como podemos representar o conceito e sua descrição?
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/weather-data}
		\label{tab:weather-data}
		\caption{Exemplo de dados sobre o tempo \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificação}
    \begin{itemize}
        \item O exemplo da Tabela \ref{tab:weather-data} é construído para classificar os dias em sair para brincar (\emph{play}) ou não;
        \item Nos exemplos a serem abordados, somente uma classe deverá ser escolhida;
        \item Existem exemplos onde mais de uma classe pode ser escolhida (\emph{multilabel})
        \item Normalmente os problemas de classificação são ditos \alert{supervisionados}, pois dependem de julgamento humano para avaliar o resultado da decisão;
        \item A saída do ``julgamento'' de um classificador é chamada de \alert{classe}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Avaliação da classificação}
    \begin{itemize}
        \item O sucesso de um algoritmo de aprendizagem para classificação é medido a partir da descrição do conceito;
        \item Um conjunto de dados de teste onde a se conhece a classe correta é apresentado ao algoritmo;
        \item A taxa de sucesso no conjunto de dados de teste é uma medida de qualidade para aprendizagem do conceito;
        \item Em muitas aplicações de mineração de dados a medida de qualidade para aprendizagem do conceito é subjetiva.
        \item O conceito foi aprendido o suficiente para utilizar o modelo?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Associação}
    \begin{itemize}
        \item No problema de associação não existe uma classe pré-definida: tenta-se encontrar qualquer coincidência entre os dados que seja \alert{interessante};
        \item Duas diferenças básicas em relação às regras de classificação:
        \begin{itemize}
            \item Podem predizer qualquer atributo e não apenas a classe;
            \item Podem predizer mais de um atributo ao mesmo tempo.
        \end{itemize}
        \item Normalmente se aplicam a um número \alert{mínimo} de exemplos (como 80\% dos dados) e possuem um fator de corte na \alert{acurácia} (como 95\% de acurácia);
        \item A Equação \ref{eq:assoc01} apresenta uma regra de associação que pode ser extraída da Tabela \ref{tab:weather-data}:
    \end{itemize}
    \begin{equation}
        \text{If temperature = cool then humidity = normal}
        \label{eq:assoc01}
    \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Clustering}
    \begin{itemize}
        \item Quando não é possível especificar uma classe, a técnica de \emph{clustering} é utilizada para agrupar itens semelhantes;
        \item A Tabela \ref{tab:iris-clustering} apresenta um exemplo onde o tipo de íris é omitido;
        \item É possível observar que as 150 instâncias se encaixam em três \emph{clusters} naturais, relativos ao tipo da íris;
        \item O desafio é encontrar os \emph{clusters} e atribuir instâncias à eles;
        \item Novas instâncias também devem ser adicionadas aos \emph{clusters}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de clustering}
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/iris-clustering}
		\label{tab:iris-clustering}
		\caption{Dados do dataset \emph{Iris} como um problema de clustering \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Predição numérica}
    \begin{itemize}
        \item Variação da classificação onde a saída é um \alert{valor numérico} ao invés da classe;
        \item Em predição numérica, mais importante do predizer valores de saída (descrição do conceito) é entender \alert{estrutura da descrição};
        \item A estrutura é expressa de forma a entender quais são os \alert{atributos mais importantes} e como eles afetam o valor da saída;
        \item É possível transformar o exemplo anterior (Tabela \ref{tab:weather-data}) em um problema de predição numérica convertendo a descrição do conceito em \alert{tempo que se pode brincar}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de predição numérica}
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/numeric-prediction}
		\label{tab:numeric-prediction}
		\caption{Variação do exemplo da Tabela \ref{tab:weather-data} mostrando o tempo que se pode brincar, em minutos \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\subsection{Instâncias}

\begin{frame}
    \frametitle{Instâncias}
    \begin{itemize}
        \item Uma instância é o objeto da classificação, associação, agrupamento ou predição;
        \item O termo \alert{exemplo} vem sendo utilizado para descrever tais objetos;
        \item A adição do termo \alert{instância} traz a ideia de um \alert{exemplo independente} do conceito a ser aprendido;
        \item Os conjuntos de dados são representados no formato de uma matriz de \alert{instâncias e atributos};
        \item Apesar das instâncias serem exemplos independentes, problemas em geral envolvem relacionamentos entre objetos;
        \item Por que então tratar cada instância como independente?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de relações}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/relationships}
		\label{fig:relationships}
		\caption{Uma forma diferente de definir a relação \emph{sister of} (irmã de)  \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relações}
    \begin{itemize}
        \item No exemplo da Figura \ref{fig:relationships} é possível observar uma grande quantidade de \texttt{No} na terceira coluna (a maior parte das pessoas não são irmãs);
        \item A segunda tabela leva em consideração somente os exemplos positivos, assumindo que todos os outros são negativos;
        \item Considerar uma pequena amostra é adotar uma abordagem de \alert{escopo fechado} (\emph{closed world assumption});
        \item Na vida real pode ser difícil, mas é uma forma de isolar problemas complexos;
        \item Contudo, para resolver o problema da relação \emph{sister of}, é necessário conhecer a árvore genealógica da família.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Árvore genealógica}
    \begin{itemize}
        \item A adição a árvore genealógica da Tabela \ref{tab:family-tree} permite que o problema seja expresso em termos de duas relações;
        \item Em todas as tabelas as instâncias \alert{não são independentes}, porque é necessário dados de duas linhas para inferir a relação \emph{sister-of}:
        \begin{itemize}
            \item Pessoas que tenham o mesmo pai ou a mesma mãe;
            \item Pessoas do sexo feminino.
        \end{itemize}
        \item Para resolver o problema é possível converter a tabela em duas.
    \end{itemize}
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/family-tree}
		\label{tab:family-tree}
		\caption{Um pequeno recorte da árvore genealógica da família \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relação \emph{sister-of}}
    \begin{itemize}
         \item Na Tabela \ref{tab:sister-of}, cada linha é uma instância independente;
         \item A operação é chamada de \alert{desnormalização} (\emph{denormalization});
         \item É possível construir a regra da Equação \ref{eq:sister-of} a partir da tabela.
    \end{itemize}
    \begin{equation}
        \begin{split}
            \text{If } & \text{second person's gender = female} \\
               & \text{and first person's parent1 = second person's parent1} \\
               & \text{then sister-of = yes}
        \end{split}
        \label{eq:sister-of}
    \end{equation}
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/sister-of}
		\label{tab:sister-of}
		\caption{Relação \emph{sister-of} \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\subsection{Atributos}

\begin{frame}
    \frametitle{O que são dados?}
    \begin{definition}
    Dados são coleções de instâncias e seus atributos.
    \end{definition}
    \begin{itemize}
        \item Um atributo é uma propriedade ou uma característica do objeto \cite{smu}
        \begin{itemize}
            \item Em \emph{Machine Learning} e \emph{Data Mining} são chamados de \alert{features};
            \item Ex.: cor do olho, temperatura, etc.
            \item Um atributo também é conhecido como variável, campo ou característica.
        \end{itemize}
        \item Uma coleção de atributos descrevem uma instância.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Valores dos atributos}
    \begin{itemize}
        \item Valores são símbolos ou números pertencentes a um atributo;
        \item Atributos e valores dos atributos \cite{smu}:
        \begin{itemize}
            \item O mesmo atributo pode possuir diferentes valores. Ex.: altura no formato britânico (pés) e no sistema métrico
            \item Diferentes atributos podem ser mapeados para o mesmo conjunto de valores
            \begin{itemize}
                \item Ex.: Valores de atributo para ID e idade são inteiros;
                \item Propriedades dos valores de atributo podem ser diferentes. Ex.: ID não tem limite, mas idade tem máximo e mínimo.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de atributos}
    \begin{itemize}
        \item Categóricos, qualitativos:
        \begin{description}
	        \item[Nominais] Valores que são símbolos únicos. 
	        \item[Ordinais] Permitem ordenar as categorias. 
	    \end{description}
        \item Quantitativos:
        \begin{description}
	        \item[Intervalos] Não são apenas ordenados, mas medidos em valores fixos e iguais
	        \item[Proporcionais] Do inglês \emph{ratio}, unidade de medida que define um ponto zero inicial, tratada como número real
	    \end{description}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Atributos, descrição e operações}
    \scriptsize
    \begin{table}[ht!]
        \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{4.5cm}|p{2.5cm}|p{2cm}|}
	        \hline
	        \textbf{Tipo de Atributo} & \textbf{Descrição} & \textbf{Exemplos} & \textbf{Operações} \\
	        \hline
	        Nominais & Os valores de um atributo nominal são apenas nomes diferentes, ou seja, atributos nominais fornecem informação suficiente para distinguir uma instância de outra ($=, \neq$) & CEP, ID do empregado, cor do olho, sexo & moda, entropia, contingência, correlação, teste $\chi^2$ \\
	        \hline
	        Ordinais & Os valores de um atributo fornecem informação suficiente para ordenar as instâncias ($<, >$) & dureza de minerais, notas, números de ruas & média, percentil, correlação de ordem \\
	        \hline
	        Intervalo & Para intervalos a diferença entre os valores deve ser significativa, ou seja, existe uma unidade de medida ($+, -$) & datas do calendário, temperatura em Celsius ou Fahrenheit & média, desvio padrão, correlação de Pearson, teste $t$ e $F$ \\
	        \hline
	        Proporcionais & Para variáveis representando taxas, tanto a diferença quanto a proporção é significativa ($*, /$) & temperatura em Kelvin, quantidade monetária, ocorrências, idade, peso, altura & média geométrica, média harmônica, variação percentual \\
	        \hline
        \end{tabular}
        \label{tab:attributes}
        \caption{Atributos, descrição e operações \cite{smu}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Transformações}
    \scriptsize
    \begin{table}[ht!]
        \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{4.5cm}|p{4.5cm}|}
	        \hline
	        \textbf{Tipo de Atributo} & \textbf{Transformação} & \textbf{Comentários} \\
	        \hline
	        Nominais & Qualquer permutação de valores & Se todos os ID de empregados forem reatribuídos, faria alguma diferença? \\
	        \hline
	        Ordinais & Uma nova ordem preservando a mudança dos valores: ${new\_value} = f(\text{new\_value})$ onde $f$ é uma função monotônica & Um atributo contendo a noção de regular, bom e melhor pode ser igualmente representado pelos valores $\{1, 2, 3\}$ ou por $\{0.5, 1, 10\}$ \\
	        \hline
	        Intervalo & $new\_value = a * old\_value + b$ onde $a$ e $b$ são constantes & As temperaturas em Celsius e Fahrenheit diferem em relação à posição do zero \\
	        \hline
	        Proporcionais & $new\_value = a * old\_value$ & Altura pode ser medida em metros ou pés \\
	        \hline
        \end{tabular}
        \label{tab:transformations}
        \caption{Transformação de atributos \cite{smu}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Atributos discretos e contínuos}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Atributos discretos}:
        \begin{itemize}
            \item Número finito de ocorrências ou infinito que pode ser contado;
            \item Ex.: número de palavras em um documento;
            \item Normalmente representados com valores inteiros;
            \item Atributos binários são um caso especial de atributos discretos.
        \end{itemize}
        \item \alert{Atributos contínuos}:
        \begin{itemize}
            \item Números reais como valores dos atributos;
            \item Ex.: temperaturas, altura ou peso;
            \item Na prática os valores reais podem ser apenas medidos ou representados utilizando um número finito de dígitos;
            \item Atributos contínuos são tipicamente representados como variáveis de ponto flutuante.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tipos de dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de dados}
    \begin{itemize}
        \item Registros:
        \begin{itemize}
            \item Matrizes de dados
            \item Dados de documentos
            \item Dados de transações
        \end{itemize}
        \item Grafos:
        \begin{itemize}
            \item World Wide Web
            \item Estruturas moleculares
            \item Web semântica
        \end{itemize}
        \item Ordenados:
        \begin{itemize}
            \item Dados espaciais
            \item Dados temporais
            \item Dados sequencias
            \item Dados de sequenciamento genético
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Matrizes de dados}
    \begin{itemize}
        \item Os dados são uma coleção de registros;
        \item Cada registro possui um conjunto fixo de atributos;
        \item Ex.: resultados oriundos de bancos relacionais
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.45\textwidth]{../imagens/record}
		\label{fig:record}
		\caption{Exemplo de matrizes de dados  \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados de documentos}
    \begin{itemize}
        \item Cada documento forma um vetor de termos;
        \item Cada termo é um componente (atributo) do vetor;
        \item Valores relativos à frequência de ocorrência de termos no documento.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/document-data}
		\label{fig:document-data}
		\caption{Exemplo de matriz de ocorrência de termos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados de transações}
    \begin{itemize}
        \item Cada registro (transação) envolve um conjunto de itens;
        \item Considere uma loja de conveniência:
        \begin{itemize}
            \item Os produtos comprados por um cliente constituem uma transação;
            \item Cada produto é um item.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{../imagens/transaction-data}
		\label{fig:transaction-data}
		\caption{Exemplo de dados de transação \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados de grafos}
    \begin{itemize}
        \item Grafos genéricos e links em uma página HTML
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/graph-data}
		\label{fig:graph-data}
		\caption{Exemplo de dados de grafos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Grafos semânticos}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/sparql01}
		\label{fig:sparql01}
		\caption{Exemplo de grafos semânticos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados temporais}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/time-data}
		\label{fig:time-data}
		\caption{Exemplo de séries temporais \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados de séries espaço-temporais}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/spatio-temporal-data}
		\label{fig:spatio-temporal-data}
		\caption{Temperatura média mensal em terra e oceanos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados esparsos}
    \begin{itemize}
        \item Existem casos onde a maior parte das instâncias possui valor zero para um ou mais atributos
        \item Um registro de compras de um cliente num supermercado vai trazer somente uma pequena fração de tudo o que é oferecido pela loja
        \item Os dados de cesta de compra terão atributo zero na maior parte das instâncias;
        \item Uma matriz onde a maior parte dos valores é zero se chama \alert{matriz esparsa};
        \item Problemas com grande quantidade de dados envolvem necessariamente técnicas para armazenar dados esparsos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Qualidade dos dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Qualidade dos dados}
    \begin{itemize}
        \item Quais os tipos de problema de qualidade dos dados?
        \item Como detectar problemas nos dados?
        \item O que é possível fazer para tratar os problemas?
        \item Exemplos de problemas de qualidade:
        \begin{itemize}
            \item Ruído
            \item \emph{Outliers}
            \item Valores ausentes
            \item Dados duplicados
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ruído}
    \begin{itemize}
        \item Ruído se refere à \alert{distorção} dos valores originais;
        \item Soluções:
        \begin{itemize}
	        \item Encontrar dados com menos ruído;
	        \item Reduzir o ruído (processamento de sinais).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/noise-data}
		\label{fig:noise-data}
		\caption{Distorção da voz de uma pessoa conversando com uma pessoa ruim \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Outliers}
    \begin{itemize}
        \item Instâncias com características que são consideravelmente diferentes das outras no conjunto de dados.
        \item Soluções:
        \begin{itemize}
            \item Detecção;
            \item Remoção de \emph{outliers}.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.45\textwidth]{../imagens/outliers}
		\label{fig:outliers}
		\caption{Exemplo de outliers \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Valores ausentes}
    \begin{itemize}
        \item Razões para a existência de valores ausentes:
        \begin{itemize}
            \item A informação não é coletada. Ex.: pessoas não fornecem seu peso e idade
            \item Atributos podem não ser aplicáveis à todas as classes. Ex.: renda anual não se aplica a crianças
        \end{itemize}
        \item Tratando valores ausentes:
        \begin{itemize}
            \item Eliminar instâncias com valores ausentes;
            \item Eliminar features com valores ausentes;
            \item Ignorar os valores ausentes durante a análise;
            \item Preencher valores ausentes com estimativa, como a média.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Valores imprecisos}
    \begin{itemize}
        \item Inconsistências:
        \begin{itemize}
	        \item Exemplos \cite{ladeira}:
	        \begin{itemize}
	            \item Uma criança contratar um telefone fixo;
	            \item Inconsistência entre idade e data de nascimento;
	            \item Codificações diferentes em fontes diferentes.
	        \end{itemize}
	        \item Técnicas de tratamento:
	        \begin{itemize}
	            \item Eliminar dados;
	            \item Corrigir manualmente.
	        \end{itemize}        
        \end{itemize}
        \item Ruídos:
        \begin{itemize}
            \item Valores não são precisos em função imprecisão na coleta ou erros de digitação;
            \item Técnicas de visualização:
            \begin{itemize}
                \item Visualização;
                \item Discretização;
                \item Agrupamento;
                \item Inspeção (interação humana);
                \item Regressão estatística.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados desbalanceados}
\end{frame}

\subsection{Pré-processamento dos dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Pré-processamento}
    \begin{itemize}
        \item Construção do banco de dados final a partir dos dados brutos iniciais \cite{ladeira};
        \item Tarefas genéricas:
        \begin{itemize}
            \item seleção de atributos, limpeza, construção, integração e formatação dos dados de entrada.
        \end{itemize}
        \item Tarefas específicas:
        \begin{itemize}
            \item remoção de ruído ou de dados espúrios;
            \item estratégias para lidar com valores faltantes;
            \item formatação dos dados para a ferramenta a usar;
            \item criação de atributos derivados e de novos registros;
            \item integração de tabelas;
            \item discretização dos dados numéricos, se necessário.
        \end{itemize}        
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Bons modelos}
    \begin{itemize}
        \item Para a construção de bons modelos, os dados utilizados devem constituir:
        \begin{itemize}
            \item uma amostra aleatória (de preferência estratificada);
            \item representativa da população (domínio de aplicação) de interesse.
        \end{itemize}
        \item Problema do desbalanceamento:
        \begin{itemize}
            \item modelos melhores serão obtidos se artificialmente o desbalanceamento dos dados no conjunto de treinamento for reduzido;
            \item não se deve alterar as distribuições dos dados no conjunto de avaliação.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Por que pré-processar?}
    \begin{itemize}
        \item Dados reais são ``sujos'':
        \begin{description}
            \item[Incompletos] Falta de valores de atributos, falta de atributos de interesse ou existência de atributos agregados;
            \item[Ruidosos] Contém erros e desvios;
            \item[Inconsistentes] Contém discrepâncias em nomes e na codificação.
        \end{description}
        \item Resultados de qualidade requerem dados de qualidade.
        \item \alert{Garbage in, garbage out!}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Medidas de qualidade}
    \begin{itemize}
        \item Correção;
        \item Completude;
        \item Consistência;
        \item Atualidade;
        \item Credibilidade;
        \item Valor adicionado;
        \item Interpretabilidade;
        \item Acessibilidade.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Por que os dados são sujos?}
    \begin{itemize}
        \item Dados incompletos têm origem em \cite{ladeira}:
        \begin{itemize}
            \item Indisponibilidade durante a coleta;
            \item Considerações diferentes quando o dado foi coletado e quando foi analisado;
            \item Falha humana/software/hardware.
        \end{itemize}
        \item Dados ruidosos têm origem no processo de:
        \begin{itemize}
            \item Coleta;
            \item Entrada;
            \item Transmissão.
        \end{itemize}
        \item Dados inconsistentes têm origem em:
        \begin{itemize}
            \item Fontes diferentes;
            \item Violação de dependências funcionais.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Principais tarefas}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Seleção de dados}: obtenção de uma amostra menor do conjunto de dados para testar os modelos.
        \item \alert{Limpeza dos dados}: preenchimento de valores inexistentes, atenuação de dados ruidosos, identificação e remoção de desvios, resolução de inconsistências;
        \item \alert{Integração de dados}: integração de múltiplos DB e arquivos;
        \item \alert{Transformações nos dados}: normalização e agregação;
        \item \alert{Redução de dados}: obtenção de uma representação reduzida em volume mas que produz resultados de análise idênticos ou similares.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Seleção de dados}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Amostragem} é técnica mais utilizada para seleção de dados \cite{smu};
        \item É bastante usada tanto para investigação preliminar dos dados como para análise final;
        \item Pode ser muito custoso \alert{obter} todo o conjunto de dados;
        \item A amostragem é utilizada também porque \alert{processar} todo o conjunto de dados pode ser muito custoso;
        \item Alguns princípios básicos para amostragem:
        \begin{itemize}
            \item A amostra precisa ser \alert{representativa} para garantir que o modelo vai funcionar como esperado;
            \item Uma amostra é representativa se tiver as mesmas características de interesse do conjunto de dados original.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de amostragem}
    \begin{itemize}
        \item Substituição:
        \begin{itemize}
	        \item Amostragem com substituição: à medida que uma instância é selecionada ela é removida da população;
	        \item Amostragem sem substituição: as instâncias não são removidas da população quando são selecionadas para a amostra.
        \end{itemize}
        \item Seleção:
        \begin{itemize}
            \item Amostragem aleatória simples: existe uma probabilidade de seleção igual para todas as instâncias;
            \item Amostragem estratificada: divide os dados em múltiplas partições e divide as partições em amostras aleatórias.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tamanho da amostra}
    \begin{itemize}
        \item Definir o tamanho ideal para a amostra poder ser um desafio;
        \item No exemplo da Figura \ref{fig:sample}, quantos pontos são necessários para identificar o conteúdo da imagem?
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/sample}
		\label{fig:sample}
		\caption{Amostra de pixels para a imagem \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Limpeza dos dados}
    \begin{itemize}
        \item Padronização:
        \begin{itemize}
            \item Formatos de dados;
            \item Abreviaturas;
            \item Valores de atributos (diversas representações de sexo);
            \item Normalização de valores numéricos:
            \begin{itemize}
                \item Para intervalo [0, 1]
                \[
                    \frac{x - min}{max-min}
                \]
                \item Normal padrão (z-score)
                \[
                    \frac{x-\text{média}}{\text{desvio padrão}}
                \]
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Integração dos dados}
    \begin{itemize}
        \item Combina dados de diferentes fontes em uma armazenagem única e coerente;
        \item Detecta e resolve conflito de valores:
        \begin{itemize}
            \item Integração de esquemas de BD: problema da identificação de entidades (modelo conceitual)
            \item Eliminação de redundâncias (dicionário de dados);
            \item Detecção e resolução de valores conflitantes nos dados.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Transformações nos dados}
    \begin{itemize}
        \item Objetiva obter dados em uma forma mais apropriada para a mineração de dados
        \item Técnicas:
        \begin{itemize}
            \item Suavização (\emph{smooting})
            \item Agregação
            \begin{itemize}
                \item Sumarização
                \item Agrupamento
            \end{itemize}
            \item Normalização (entre 0 e 1)
            \item Construção de atributos (enriquecimento): função dos atributos existentes
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Redução de dados}
    \begin{itemize}
        \item Objetiva obter uma representação reduzida das instâncias que é muito menor no volume mas produz os mesmos (ou quase os mesmos) resultados analíticos
        \item Técnicas:
        \begin{itemize}
            \item Redução de dimensionalidade;
            \item Compressão de dados;
            \item Criação de atributos.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Maldição da dimensionalidade}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Quando a dimensionalidade dos dados aumenta, o espaço que eles ocupam aumenta exponencialmente;
            \item Tempo de processamento e memória utilizados pelos algoritmos de mineração de dados também pode crescer na mesma medida;
            \item Algumas definições, como densidade e distância entre os pontos, passam a ter menos significado.
        \end{itemize}
	    \bigskip
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/dimensionality}
			\label{fig:dimensionality}
			\caption{Número de dimensões e distância entre os pontos \cite{smu}}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Redução de dimensionalidade}
    \begin{itemize}
        \item Objetivos \cite{smu}:
	        \begin{itemize}
	            \item Evitar a maldição da dimensionalidade;
		        \item Permitir que os dados sejam visualizados mais facilmente;
		        \item Pode ajudar a eliminar \emph{features} que não sejam relevantes ou reduzir ruído.
	        \end{itemize}
        \item Seleção de atributos (\emph{feature selection}):
        \begin{itemize}
            \item Eliminação de atributos correlacionados:
            \begin{itemize}
                \item Análise de componentes principais (numéricos);
                \item \emph{Single Value Decomposition}.
            \end{itemize}
            \item Indução por árvore de decisão;
            \item Seleção de subconjuntos de atributos (\emph{feature subset selection}):
            \begin{itemize}
                \item Seleção de \emph{features} relevantes e irrelevantes
                \item Forward (similar à regressão stepwise);
                \item Cada atributo é adicionado isoladamente e o conjunto resultante é avaliado segundo um critério.
            \end{itemize}
            \item Conhecimento do domínio.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Compressão de dados}
    \begin{itemize}
        \item Contador de instâncias repetidas (lido como um novo atributo)
        \item Substituição de símbolos por números
        \begin{itemize}
            \item Arquivo com cabeçalho de símbolos;
            \item Dados codificados com símbolos substituídos por números.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Criação de atributos}
    \begin{itemize}
        \item Criar atributos que capturem as informações importantes de um conjunto de dados de maneira mais eficiente que os atributos originais;
        \item Três principais metodologias:
        \begin{itemize}
            \item Extração de atributos (\emph{Feature extraction}): normalmente específica do domínio (ex.: reconhecimento facial em processamento de imagens)
            \item Construção/Engenharia de atributos (\emph{Feature engineering}): combinação de atributos
            \item Mapear os dados para novos espaços:
            \begin{itemize}
                \item Transformada de Fourier;
                \item Transformada Wavelet.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Análise exploratória}

\begin{frame}
    \frametitle{Análise exploratória}
    \begin{itemize}
        \item Grande parte do trabalho de mineração de dados está em encontrar \alert{padrões nos dados};
        \item Para cada tipo de padrão existe uma forma de \alert{representação} do padrão;
        \item \alert{Análise exploratória de dados}: exploração preliminar dos dados para entender melhor suas características \cite{smu};
        \item Motivações:
        \begin{itemize}
            \item Selecionar a \alert{melhor ferramenta} para pré-processamento;
            \item Definir a melhor forma de \alert{visualizar} os resultados;
            \item Facilitar o reconhecimento de padrões.
        \end{itemize}
        \item Existem semelhanças, mas não é exatamente igual à análise exploratória de dados da estatística\footnote{Mais informações em \url{https://www.itl.nist.gov/div898/handbook/index.htm}}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Sumarização}

\begin{frame}
    \frametitle{Sumarização}
    \begin{itemize}
        \item A sumarização envolve a utilização de técnicas estatísticas para sumarizar as propriedades dos dados \cite{smu};
        \item Algumas propriedades envolvem a localização (média) e a amplitude (desvio padrão) do fluxo contínuo de dados;
        \item A maior parte das estatísticas de sumarização podem ser calculadas em uma única passagem pelo conjunto de dados.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Frequência e moda}
    \begin{itemize}
        \item A frequência de um valor de atributo é a quantidade de vezes que ele ocorre no conjunto de dados;
        \item Ex.: Dado o atributo gênero e uma amostra suficientemente representativa da população, o gênero feminino ocorre aproximadamente 50\% das vezes;
        \item A moda de um atributo é o valor mais frequente;
        \item Normalmente são utilizados em \alert{dados categóricos}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Média e mediana}
    \begin{itemize}
        \item A média é a medida mais comum de localização para um conjunto de pontos;
        \item Problema: sensível a \alert{outliers};
		    \[
		        mean(x) = \overline{x} = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m x_i
		    \]
        \item Para os casos onde a presença de \emph{outliers} é muito influente, utiliza-se a mediana
            \[
                median(x) = \left\{
                    \begin{array}{rcl}
                        x_{(r+1)} & \mbox{se} & m \text{ for ímpar, ou seja,} m = 2r+1  \\ 
                        \frac{1}{2}(x_{(r)} + x_{(r+1)} & \mbox{se} & m \text{ for par, ou seja,} m = 2r 
                    \end{array}
                \right.
            \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Alcance e variância}
    \begin{itemize}
        \item Alcance é a diferença entre o máximo e o mínimo;
        \item A variância, ou desvio padrão, é a medida mais comum de amplitude para um conjunto de pontos
        \[
            variance(x) = s^2_x = \frac{1}{m-1} \sum_{i=1}^m (x_i -\overline{x})^2
        \]
        \item Para diminuir a sensibilidade a outliers, outras medidas podem ser usadas:
        \begin{itemize}
            \item Desvio absoluto médio (\emph{average absolute deviation}):
	        \[
	            AAD(x) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m | x_i - \overline{x} |
	        \]
	        \item Desvio absoluto mediano (\emph{mean absolute deviation}):
	        \[
	            MAD(x) = median(\{|x_1 - \overline{x}|, ..., |x_m - \overline{x}|\})
	        \]
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Percentis}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/percentiles}
		\label{fig:percentiles}
		\caption{Exemplo de utilização de percentis \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Análise multivariada}
    \begin{itemize}
        \item Covariância entre as features $i$ e $j$:
        \[
            s_{ij} = \frac{1}{m-1} \sum_{k=1}^m (x_{ki}
 - \overline{x_i})(x_{kj} - \overline{x_j})
         \]
         \item Correlação:
         \[
             r_{ij} = \frac{s_{ij}}{s_i s_j}
         \]
         onde $s_i$ é a variância da \emph{feature} $i$
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Visualização de dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Visualização de dados}
    \begin{definition}
        Visualização é a \alert{conversão dos dados em um formato tabulado ou visual} de forma que as características dos dados e as relações entre os itens de dado (ou atributos) possam ser analisadas ou inseridas em um relatório. \cite{smu}
    \end{definition}
    \begin{definition}
        Visualização de dados é uma forma de \alert{representação do conhecimento} num formato que consiga expressar o conhecimento que está sendo extraído. \cite{witten-data}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Visualização}
    \begin{itemize}
        \item Visualização de dados é uma das técnicas mais poderosas para exploração dos dados \cite{smu}
        \item Humanos possuem habilidade bem desenvolvida para analisar grandes quantidades de informação representadas em um formato visual;
        \item Consegue detectar padrões e tendências;
        \item Consegue detectar \emph{outliers} e padrões não usuais;
        \item Objetos de dados, seus atributos e as relações entre eles são traduzidos em elementos gráficos, como pontos, linhas e cores.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo}
    Uma única imagem pode representar centenas de milhares de pontos com dados.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/spatio-temporal-data}
		\label{fig:spatio-temporal-data2}
		\caption{Temperatura média mensal em terra e oceanos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Disposição}
    A disposição dos dados em uma tela pode fazer grande diferença no entendimento dos padrões de dados.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/arrangement}
		\label{fig:arrangement}
		\caption{Exemplo de diferentes disposições de dados \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modelos lineares}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/linear-models}
		\label{fig:linear-models}
		\caption{Exemplo de regressão linear \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Fronteira de decisão}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/linear-classification}
		\label{fig:linear-classification}
		\caption{Exemplo de regressão linear aplicada a um classificador binário \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Árvores de regressão}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.95\textwidth]{../imagens/cpu-tree}
		\label{fig:cpu-tree}
		\caption{(A) Regressão linear; (B) Árvore de regressão; (C) Árvore do modelo. \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Árvore de decisão}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.4\textwidth]{../imagens/decision-tree}
		\label{fig:decision-tree}
		\caption{Exemplo de árvore de decisão \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Regras}
    \begin{itemize}
        \item A Figura \ref{fig:shapes} mostra o problema de decidir se a figura está em pé ou deitada;
        \item Com os dados apresentados, é possível montar o seguinte conjunto de regras:
        \[
            \begin{split}
                \text{if width > height} & \text{ then lying} \\
                \text{if height > width} & \text{ then standing}
            \end{split}
        \]
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht]{.49\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/shapes01}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{.49\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/shapes02}
        \end{minipage}
		\label{fig:shapes}
		\caption{Como decidir se a figura está em pé ou deitada? \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Representação das instâncias}
    \begin{itemize}
        \item De quantas formas é possível representar as instâncias?
        \item É possível ``agrupar'' os dados com alguma lógica?
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/instance-representation}
		\label{fig:instance-representation}
		\caption{Diagrama de dispersão para o dataset Iris \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Clusters}
    \begin{itemize}
        \item Existem diferentes formas de representar os grupos ou \emph{cluster};
        \item Em geral leva-se em conta as \alert{características dos dados} e os \alert{objetivos de negócio};
        \item Os métodos de clusterização fornecem alguma medida de \alert{proximidade} entre os pontos.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cluster-types}
		\label{fig:cluster-types}
		\caption{Diferentes formas de representar \emph{clusters} \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../mineracao-dados}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
